.. ========================================
   Установка и первоначальная настройка SSH
   ========================================

SSH (англ. Secure Shell — «безопасная оболочка») — сетевой протокол прикладного уровня, позволяющий производить удалённое управление операционной системой и туннелирование TCP-соединений (например, для передачи файлов). 
В отличие от ``Telnet`` и ``rlogin`` шифрует весь трафик, включая передаваемые пароли.

В большинстве дистрибутивов GNU/Linux сервис ``sshd`` (SSH-сервер) устанавливается и запускается по умолчанию.
Если сервис не установлен, устанавливаем::

  yum install openssh-server

Включаем и запускаем:

- RHEL 6::

    chkconfig sshd on
    service sshd start

- RHEL 7::

    systemctl enable sshd
    systemctl start sshd

Для того, чтобы можно было удаленно управлять другими узломи и копировать файлы с компьютера на компьютер по протоколу ``SSH`` нужно дополнительно установить пакет с SSH-клиентом::

  yum install openssh-clients

Основной файл настроек сервера::

  /etc/ssh/sshd_config

клиента::

  /etc/ssh/ssh_config

Персональные настройки пользователя храняться в файле домашнего каталога::

  ~/.ssh/config

Отключение поддержки протокола IPv6
===================================
По умолчанию сервис ``sshd`` принимает запросы как по протоколу IPv4 так и по протоколу IPv6.
Отключить поддержку IPv6 можно в основоном файле настроек ``/etc/ssh/sshd_config``::

  AddressFamily inet

Ограничение адреса и порта для приема подключений
=================================================
По умолчанию строки для настроек адреса и порта в файле ``/etc/ssh/sshd_config`` закомментированы::

  #Port 22
  #AddressFamily any
  #ListenAddress 0.0.0.0
  #ListenAddress ::

что соответствует приему подключений с любого интерфейса по порту ``22``.

Для ограничиения адреса подключения их нужно изменить примерно так::

  # ListenAddress 0.0.0.0
  ListenAddress 192.168.1.2

где предполагается, что адрес ``192.168.1.2`` соответствует одному из сетевых интерфейсов узла.

Дополнительно через двоеточие можно указать и номер порта (по умолчанию ``22``)::

  # ListenAddress 0.0.0.0
  ListenAddress 192.168.1.2:6666

Для смены номера порта по умолчанию нужно изменить параметр ``Port``::

  #Port 22
  Port 6666

Настройка доступа суперпользователя
===================================
Доступ суперпользователю определяется параметром ``PermitRootLogin``.
Для повышения безопасности лучше отключить доступ суперпользователю по умолчанию::

  PermitRootLogin no

Для выполнения задач, требующих привилегий администратора, приходится заходить под обычным пользователем и использовать su или sudo.
Разрешить доступ суперпользователю с отдельных IP адресов можно с помощью директивы ``Match``.
В качестве аргумента ей передается критерий отбора (``User``, ``Group``, ``Host``, ``Address``),
и параметр для критерия отбора.
Пример разрешения подключения ``root`` только с ``localhost`` и из доверенной подсети ``192.168.5.0/24``::

    PermitRootLogin no
    Match Host 192.168.5.*,127.0.0.1
    PermitRootLogin yes

Удаленный запуск приложений с графическим интерфейсом
=====================================================
Сервис sshd может транслировать (перенаправлять) графический вывода (``X11 forwarding``) с одного узла на другой.
Для разрешения такой трансляции должны быть установлены два параметра в настройках ``/etc/ssh/sshd_config``::

  AddressFamily inet
  X11Forwarding yes

Если трансляция графического вывода разрешена на узле ``server`` то на нем можно удаленно запускать приложения с графическим интерфейсом от имени пользователя ``user`` командой::

  ssh -X user@server <ПРИЛОЖЕНИЕ>

Управление ключами
==================

Ключи узла
^^^^^^^^^^
Во время установки системыы генерируются несколько типов ключей (``rsa``, ``ecdsa``, ``ed25519``) для сервиса ``sshd`` (сервера ``SSH``). Каждый из ключей хранится в двух файлах:

- rsa::

    /etc/ssh/ssh_host_rsa_key
    /etc/ssh/ssh_host_rsa_key.pub

- ecdsa::

    /etc/ssh/ssh_host_ecdsa_key      
    /etc/ssh/ssh_host_ecdsa_key.pub  

- ed25519::

    /etc/ssh/ssh_host_ed25519_key      
    /etc/ssh/ssh_host_ed25519_key.pub  

Эти ключи однозначно идентифицируют узел при SSH соединении.
По умолчанию используется ключ ``rsa``, для использования других типов ключей в командах ``ssh`` нужно использовать специальную опцию.

При первом соединении открытая часть ключа удаленного узла (сервера) сохраняется в файле ``/.ssh/known_hosts`` домашней папки ``~`` локального пользователя (клиента).

::

      ЛОКАЛЬНЫЙ УЗЕЛ              УДАЛЕННЫЙ УЗЕЛ
       (КЛИЕНТ  SSH)               (СЕРВЕР  SSH)
  +--------------------+  +--------------------------------+
  |                    |  |                                |
  | ~/.ssh/know_hosts <----> /etc/ssh/ssh_host_rsa_key.pub |
  |                    |  |  /etc/ssh/ssh_host_rsa_key     |
  |                    |  |                                |
  +--------------------+  +--------------------------------+

При первом соединении утилита ``ssh`` (SSH-клиент) запрашивает разрешение на копирование открытой части ключа с сервера. На запрос нужно ответить набором слова ``yes`` полностью (ввода ``y`` недостаточно).

При каждом последующем соединении сохраненная на клиенте открытая часть ключа сверяется с закрытой частью кляча на сервере.
Если сохраненная локально копия ключа не соответствует закрытой части ключа соединение либо отклоняется либо выдается предупреждение и запрашивается подтверждение на соединение.

Несоответствие ключей может возникнуть в одном из двух случаев: 

- сервер переустановлен (изменилась закрытаяя часть ключа серевера);
- произошла подмена сервера (IP адресу соответствует сервер с другой закрытой частью ключа).

Для того, чтобы не перенастрайвать старую авторизацию по ключам, при переустановке сервера можно использовать старые ключи. 
И наоборот, можно сгенирировать новые ключи запретив тем самым авторизацию по старым ключам.

Сохраненные открытые части ключей узлов можно удалять командой::

  ssh-keygen -R <ИМЯ|IP УДАЛЕННОГО УЗЛА>

Удаление ключа по IP-адресу может потребоваться, если подключение к серверу осуществлялось с помощью IP адреса.

Ключи клиента
^^^^^^^^^^^^^
На удаленном узле ``SSH`` (сервере) можно авторизоваться по ключу клиента.
В этом случае для авторизации используются два ключа: ключ удаленного узла (сервера) и ключ клиента соединения.

::

      ЛОКАЛЬНЫЙ УЗЕЛ              УДАЛЕННЫЙ УЗЕЛ
       (КЛИЕНТ  SSH)               (СЕРВЕР  SSH)
  +--------------------+  +--------------------------------+
  |                    |  |                                |
  | ~/.ssh/know_hosts <----> /etc/ssh/ssh_host_rsa_key.pub |
  |                    |  |  /etc/ssh/ssh_host_rsa_key     |
  |                    |  |                                |
  | ~/.ssh/id_rsa.pub <----> ~/.ssh/authorized_keys        |
  | ~/.ssh/id_rsa      |  |                                |
  +--------------------+  +--------------------------------+

Так же как и ключ сервера, ключ клиента разбит на две части: открытую (public) и закрытую (private).
Открытая часть ключа может передаваться на удаленный узел, 
закрытая часть ключа должна храниться только на локальном узле.
Главное преимущество авторизации по ключу - ключ нельзя «подсмотреть», 
поскольку закрытая часть ключа не передаётся между клиентом и сервером соединения.

Ключ клиента генерируется командой::

    ssh-keygen

Ключ можно закрыть паролем. С помощью специального агента SSH пароль ключа может сохраняться заданное время. В течении этого времени будет работать безпарольная авторизация.

.. warning::
   Восстановить забытый пароль невозможно.

Сменить пароль на ключ можно с помощью команды::

    ssh-keygen -p

.. note::
   Для настройки авторизации только по ключу (без пароля) пароль нужно оставить пустым.

Ключ клиента хранится в двух файлах:

- открытая (публичная) часть ключа::

    ~/.ssh/id_rsa.pub

- закрытая (приватная) часть ключа::

    ~/.ssh/id_rsa

Открытая часть ключа состоит из трех полей::

  <ТИП КЛЮЧА> <КЛЮЧ> user@machine

Последнее поле в ключе ``user@machine`` является комментарием и не влияет на авторизацию.

Авторизация по ключу клиента без пароля
=======================================

Для того чтобы подключаться к удаленному узлу без ввода пароля нужно:

- сгенерировать клиентский ключ с пустым паролем;
- добавить открытую часть ключа клиента в файл ``~/.ssh/authorized_keys`` на удаленном узле.

.. note::
   Здесь ``~`` - это домашняя папка пользователя на удаленном узле от имени каторого будет осуществляться вход на этот узел.

Для копирования ключа можно использовать специальную команду::

    ssh-copy-id -p NNNN user@server 

Если в системе нет утилиты ``ssh-copy-id`` (MacOS), то можно выполнить оду из следующих команд:

- каталог ``~/.ssh`` и файл ``authorized_keys`` существуют:

::

  cat ~/.ssh/id_rsa.pub | \
  ssh -p NNNN user@server 'cat >> ~/.ssh/authorized_keys'

- каталог ``~/.ssh`` и файл ``authorized_keys`` не существует:

::

  cat ~/.ssh/id_rsa.pub | \
  ssh -p NNNN user@server 'umask 077; cat > ~/.ssh/authorized_keys'

- ни каталог ``~/.ssh`` ни файл ``authorized_keys`` не существуют:

::

  cat ~/.ssh/id_rsa.pub | \
  ssh -p NNNN user@server 'mkdir -m 700 ~/.ssh; umask 077; cat > .ssh/authorized_keys'

.. note::
   Права на файл ``~/.ssh/authorized_keys`` должны быть равны ``0600``, иначе авторизация по ключу работать не будет.

Все приведенные команды копируют ключ с локального узла на удаленный узел ``server`` для  пользователя ``user``.
Номер порта ``-p NNNN`` можно не указывать если он стандартный (22).

